% !TEX root= ../hw1.tex

\section{Задача 3}

Найти асимптотику для функции $x(n) = max\left\{x\in \mathbb{N}: x^{x^2x!}\leqslant n \right\}$

\subsection{Вариант 1}
\textbf{Решение:}

Заметим, что функция $x(n) \to \infty$ при $n \to \infty$

Обозначим:

\begin{equation}
\begin{aligned}
f(n) = x(n)^{x(n)^2x(n)!}
\end{aligned}
\end{equation}

Определим $g(n)$ следующим образом:

\begin{equation}
\begin{aligned}
g(n) = n - f(n)
\end{aligned}
\end{equation}

Перенесем $f(n)$ и вынесем за скобки и т.к. функции положительные, то можем логарифмировать

\begin{equation}
\begin{aligned}
ln(n) = ln(f(n)) + ln\left(1+\frac{g(n)}{f(n)}\right)
\end{aligned}
\end{equation}

Вынесем $ln(f(n))$ и т.к. функции положительные, то можем логарифмировать снова

\begin{equation}
\begin{aligned}
ln(ln(n)) = ln(ln(f(n))) + ln\left(
    1+\frac{
        ln\left(1+\frac{g(n)}{f(n)}\right)
    }{ln(f(n))}
\right)
\end{aligned}
\end{equation}

Найдем асимптотику $ln(ln(f(n)))$. В дальнейших рассуждениях будем обозначать за $x$ функцию $x(n)$

\begin{equation} \label{eq:3part1}
\begin{aligned}
    ln(ln(x^{x^2x!}))
=
    ln(x^2 x! ln(x))
\sim
    ln(x^2 \sqrt{2\pi x} \left(\frac{x}{e}\right)^x  ln(x))
=
\\
=
    2ln(x) + ln(\sqrt{2\pi}) + \frac{1}{2}ln(x) + x ln(x)
    - xln(e) + ln(ln(x))
\sim
\\
\sim
    x ln(x)
\end{aligned}
\end{equation}

Заметим, что, по определению

\begin{equation}
\begin{aligned}
0\leqslant g(n) \leqslant f(n+1)-f(n)
\end{aligned}
\end{equation}

Докажем, что

\begin{equation}
\begin{aligned}
\lim_{n \to \infty} \frac{
    ln\left(
        1+\frac{
            ln\left(1+\frac{g(n)}{f(n)}\right)
        }{ln(f(n))}
    \right)
    }{
        ln(ln(f(n))
    }
= 0
\end{aligned}
\end{equation}

Действительно:

\begin{equation}
\begin{aligned}
    \frac{
        ln\left(
        1+\frac{
            ln\left(1+\frac{g(n)}{f(n)}\right)
        }{ln(f(n))}
        \right)
    }{
        ln(ln(f(n))
    }
\leqslant
    \frac{
        ln\left(
        1+\frac{
            ln\left(\frac{f(n+1)}{f(n)}\right)
        }{ln(f(n))}
        \right)
    }{
        ln(ln(f(n))
    }
=
\\
=
    \frac{
        ln(ln(f(n+1))) - ln(ln(f(n))
    }{
        ln(ln(f(n))
    }
\end{aligned}
\end{equation}

Остается доказать, что

\begin{equation}
\begin{aligned}
ln(ln(f(n+1))) \sim ln(ln(f(n))
\end{aligned}
\end{equation}

Действительно:

\begin{equation}
\begin{aligned}
(x+1)ln(x+1) \sim xln(x)
\end{aligned}
\end{equation}

В результате, пользуясь \eqref{eq:3part1} получаем:

\begin{equation} \label{eq:3part2}
\begin{aligned}
ln(ln(n) \sim x ln(x)
\end{aligned}
\end{equation}

Логарифмируем выражение ещё раз:

\begin{equation} \label{eq:3part3}
\begin{aligned}
ln(ln(ln(n)) \sim ln(x) + ln(ln(x)) \sim ln(x)
\end{aligned}
\end{equation}

Поделим \eqref{eq:3part2} на \eqref{eq:3part3} получим:

\begin{equation}
\begin{aligned}
\frac{
    ln(ln(n))
}{
    ln(ln(ln(n)))
}
\sim
x(n)
\end{aligned}
\end{equation}

\textbf{Ответ}

\begin{equation}
\begin{aligned}
x(n)
\sim
\frac{
    ln(ln(n))
}{
    ln(ln(ln(n)))
}
\end{aligned}
\end{equation}

\subsection{Вариант 2}

\textbf{Решение:}

В рассуждениях будем обозначать за $x$ значение функции $x(n)$ при заданом в выражении $n$

Заметим, что в силу определения $x(n)$ верно неравенство

\begin{equation}
\begin{aligned}
    x^{x^2x!}\leqslant n \leqslant (x+1)^{(x+1)^2(x+1)!}
\end{aligned}
\end{equation}

Так же заметим, что функция $x(n) \to \infty$ при $n \to \infty$
Тогда получаем, что, при $n \to \infty$

\begin{equation}
\begin{aligned}
    x^{x^2x!} \sim (x+1)^{(x+1)^2(x+1)!} \Rightarrow x^{x^2x!} \sim n
\end{aligned}
\end{equation}

Далее из асимптоматики $x^{x^2x!} \sim n$ найдем асимптоматику $x \sim f(n)$

Два раза прологорифмируем левую и правую часть и раскроем факториал по формуле Стирлинга, т.к. $x \to \infty$

\begin{equation} \label{eq3.2:1}
\begin{aligned}
    ln(ln(x^{x^2x!}))
=
    ln(x^2 x! ln(x))
\sim
    ln(x^2 \sqrt{2\pi x} \left(\frac{x}{e}\right)^x  ln(x))
=
\\
=
    2ln(x) + ln(\sqrt{2\pi}) + \frac{1}{2}ln(x) + x ln(x)
    - xln(e) + ln(ln(x))
\sim
\\
\sim
    x ln(x)
\sim
    ln(ln(n))
\end{aligned}
\end{equation}

Прологорифмируем полученный результат ещё раз

\begin{equation} \label{eq3.2:2}
\begin{aligned}
    ln(x ln(x))
=
    ln(x) + ln(ln(x))
\sim
    ln(x)
\sim
    ln(ln(ln(n))
\end{aligned}
\end{equation}

Поделим \eqref{eq3.2:1} на \eqref{eq3.2:2}.
В результате получим:

\begin{equation}
\begin{aligned}
\frac{
    ln(ln(n))
}{
    ln(ln(ln(n)))
}
\sim
x(n)
\end{aligned}
\end{equation}

\textbf{Ответ}

\begin{equation}
\begin{aligned}
x(n)
\sim
\frac{
    ln(ln(n))
}{
    ln(ln(ln(n)))
}
\end{aligned}
\end{equation}



